銅鑼灣書店壽終正寢 林榮基 信念不死

2018年08月24日

銅鑼灣書店壽終正寢
林榮基 信念不死

銅鑼灣書店重門深鎖，林榮基重回舊地，只能隔着鐵閘窺憶往昔。

【抗爭人物】

位於駱克道鬧巿的銅鑼灣書店，早已人去樓空，重門深鎖。林榮基2015年10月失蹤後突然出面承租單位的神秘商人，據稱下月起不再續租單位後，書店在「休眠」兩年多後將正式壽終正寢。

林榮基出身左派家庭，愛國情懷早在年少扎根，卻因為博覽群書和「六四」認清中共政權的本質；親歷銅鑼灣書店事件「被失蹤」後，更決定在身份認同上與中國切割。雖然他對中國民主前景感到悲觀，認為「港獨」不可能在專制政權下實現，但寄語心中有「港獨」理念的年輕人：「信先於望，望先於愛。你先有一個信念，沒有人可以摧毀你的信念。我們可以保持信念，這才是重要。誰知道中國大陸政權會否在三五年間崩潰？」

撰文：陳嘯軒
攝影︰許頌明

林榮基外出時大多戴上鴨舌帽，指對被擄走猶有餘悸。

重獲自由的日子

相約林榮基在銅鑼灣崇光百貨門外，一頭灰白的頭髮配上鴨舌帽相當容易辨認，因為這就是記者在多次集會遊行見過的林榮基「招牌」形象。自從2016年6月返港，成為銅鑼灣書店失蹤五子中迄今唯一說出真相的人，在內地失去自由近八個月尤其是在寧波被秘密關押的半年，令他至今仍心有餘悸，平時獨個兒出沒鬧巿（遊行集會除外）甚至是登山郊遊都會戴上口罩，「因為怕麻煩，有些不認識的人走過來，我都會小心。」

那次從深圳過關返回香港，林榮基本來的任務是向書店股東之一李波，取回記載客戶訂書紀錄的電腦，再把「證物」帶給內地的辦案人員。自從高調召開記者會把真相曝光後，他就再沒有與其他股東和店員聯絡。

「他們都比我慘，至少他們沒有自由，很明顯被操控。我不敢找他（李波），因為這對他而言是壞事，如果是朋友怎會麻煩他？他的電話肯定有人監聽。」

銅鑼灣書店1994年由林榮基創辦，曾經因為內地2003年開放港澳「個人遊」度過了生意火紅的黃金十年，也因為經營被指「抹黑詆毀國家領導人」的禁書而惹禍。雖然曾經因為這生意而身陷囹圄，但林榮基還未怕黑，過去一年半一直籌備在台灣重開銅鑼灣書店。不過折騰了一年多，計劃最終仍因合作夥伴不堪政治壓力等原因而告吹。

對此他說得淡然：「隨緣啦，唞一唞先。」他不排除在香港重開書店，儘管香港的政治空間較台灣要小。

重開書店多波折

「我提出改變中國，要先從認識上去理解。」這是林榮基復活銅鑼灣書店的初衷。去年2月，他應邀訪台參加「台北國際書展」，不久友人即向他提議在台灣開書店。

他為此先後多次訪台，從高雄到台北走訪過十多間獨立書店，了解當地書巿狀況和盈利模式。今年3月，林榮基與協助他的台灣學者在台北召開記者會，宣佈「銅鑼灣書店」將在西門町重新開業。

他其後曾說：「台灣可以協助香港種下新思想的種子，無論是新的治理哲學或是獨立；我所指的獨立，不單是政治層面，也包括精神層面上更加獨立。」

詎料，「獨立」兩字令他被扣上「播獨」的帽子。5月初，一份親北京報章刊發「調查報道」，指摘林榮基聯同反華「台獨」學者藉在台開書店「播獨」。報道刊出後，原本答應義務幫手兼出小筆資本的一名台灣朋友，在未知會他的情況下，私自把本來已辦妥的公司商業登記和公證行等文件全部註銷。

「當時我仍認為影響不大，因為我可以重新登記再註冊。」他因此再追問當初牽線拉他辦書店的香港「老先生」，對方這時卻說他在內地有生意，「壓力很大」因而退出。

林榮基透露，這位去年答應與他合資辦書店的「老先生」，是香港不少社運活動和遊行集會的常客。除了政治壓力，兩人在尋找資金和經營理念上也有分歧。「他拿不到資金，有次提出由他的一個友人牽線郭文貴商量。我聽到後『發晒茅』，覺得很離譜。郭文貴是甚麼人？幫過國安做過事的人，有哪個是好人？那些是骯髒錢。我搞書店用他的錢，豈不荒謬？」

「我提出改變中國，要先從根本上去認識。」林榮基希望新的銅鑼灣書店能夠成為一個思想交流平台，告別以往書店母公司「巨流傳媒」專營中共高層揭秘書籍的路線。

「這個老先生提過出版以前『巨流』的那類書，他提議的那個作者我認識，是桂文海（巨流傳媒股東之一）的寫手，我覺得這些都是垃圾書，在理念上與他有些出入。他是『大中華膠』，支持民主，認為要先搞好中國（民主）。這在理念上沒錯，但我認為是搞不到的，我們沒有這個能力。」

從左派圈子出走

62歲的林榮基，小學就讀「左派」愛國學校香島小學。「我大哥是『左仔』，家庭教育也很左。我後來變化一個是因為書本，一個是1989年。」小學畢業後，林榮基邊讀夜中學邊工作，閒時最大嗜好就是閱讀文史哲書籍。

這個愛書人1985年如願以償，任職中華書局從事跑書店的銷售人員，直到「六四」後因為對中共政權失望而離職，「開始思考整個中國發生甚麼事，不是單純地愛國。」

「中國大陸為甚麼是專制？它不是現在才專制，在歷史上幾千年都是專制。你要改變中國大陸，不僅是推翻中國共產黨，因為問題不只是中國共產黨。

我們要探究原因，可以通過學者、書籍來探討和了解，這不是單單政治結構上的問題，都要通過文化和經濟（剖釋）。例如小農經濟與文化有沒有關係？傳統文化與社會專制有沒有關係？」

「我們曾經有自由開放的時代，一個是春秋戰國，九流十家的時候很開放；民國有一段時期也是很開放，為甚麼這段時期不能夠再發展？」

林榮基認為，古代中國重農抑商，儒家提倡「制民之產」，規限了農民不能離開自己的土地，令當權者管治容易，這與西方文明由農業社會至貿易發達的發展路徑截然不同。

「貿易興起，人們自然會尊重合約。從尊重合約，再到法治、人權、公民意識和普世價值，就一直發展出來。回看中國大陸，它其實不是自由貿易體系，所以大陸現在不尊重合約是有原因的。它的那套不是自由經濟，而是國家管治。」他期望新的銅鑼灣書店，通過書本讓更多人透過閱讀去了解中國，同時舉辦座談會，提高公民意識。

我不再是中國人

記者問寄語年輕人要「認識中國」的林榮基身份認同的問題，他斬釘截鐵說：「我直頭係香港人啦！這個無可置疑。」多年前曾經是「大中華」，但經歷多年他坦言已經與中國切割。「至少我在身份認同上，我不認為自己是中國人，我是香港人。因為我們抱持的是普世價值，中國大陸的人現在有沒有普世價值？沒有。

甚至現在上面的管治方式是三權配合，習近平2013年提出『七不講』，說穿就是管治方式不承認普世價值。」

「愛國本身沒錯，美國人本身都愛國。但為甚麼我們反對中國人愛國？美國人有投票權，中國人的愛國卻沒有投票權。你既然沒有投票權，你愛甚麼國？不是你選出來的（政府），那些不是盲目愛國嗎？

甚至中國大陸有人提出很荒謬的主張，把台灣收歸大陸『大一統』，還拿東德和西德來比較。問題在哪裏？東德合併於西德，是一個專制政權合併於民主制度。但如果台灣合併於大陸，就是把一個開放、人民有投票權的社會，被兼併到一個被剝削取消投票權的政權，這完全是兩回事。」

2016年6月重獲自由返港後才三天，林榮基接受新加坡傳媒訪問時曾直指「獨立」是香港的最佳出路。經過兩年的思想沉澱，他對港獨有了新的理解：「你主張香港獨立，其實也是等於主張台灣獨立。你既然不能改變中國大陸，你就與它切割。

這個有甚麼問題呢？」但他強調自己與台港兩地的「天然獨」年輕人不同：「我們這類人與它（中國）切割的原因，是我們經過（港英和特區）兩個不同的政府管治，分野看得很清楚。」他坦言選擇與中國「切割」，與對中國民主沒有寄望有關：「共產黨只是其中一個因素，它（中國）走過來是有歷史原因，與文化亦有關係。你要改變一個國家的文化，不是二三代或十代八代人可以改變的。

愛港留港站出來

「港獨實質上是不可能，但我們在觀念和理念上先要獨立，實質上我們不可能不受大陸影響，甚至乎是越來越嚴重的操控和干預。香港有沒有可能組織軍隊？沒可能。中國大陸本身是暴力政權，它不會和香港人客氣。」

林榮基認為儘管香港實質上做不到獨立，但可以在觀念上「獨立」，「可以通過討論和書籍去了解這個問題。」「既然現在大陸想收窄我們的言論自由，例如通過23條立法，『港獨』不能提等等，我們就要站出來維持言論自由。」

對香港社運近兩年陷入疲態，林榮基坦言有點失望：「大環境是一回事，我們先要搞好自己。如果你愛香港，你要行出嚟㗎嘛！唔係放之任之㗎嘛？當然你可以考慮移民，這是你的自由；如果你打算留在香港，就應該要走出來，而不是不理，這樣好消極。

如果是香港人，先要問你自己。你願意留下的話，你就要走出來。」他矢言不會移民：「我無打算走。我本身在這裏長大，又沒有違法，我做的事光明正大。如果每一個香港人都去做，那我覺得香港還是有希望。」

上一則
上一則
昨晚六合彩開獎結果

下一則
下一則
盂蘭消逝之前

指潛台旺暴女仍有大好前程 林榮基願勸回港

現年18歲的李倩怡涉參與去年的旺角暴亂而被控暴動罪，但獲台獨派協助而匿藏台灣。前銅鑼灣書店店長林榮基接受台灣媒體訪問時表示，李倩怡仍然年輕，與在台灣躲藏相比，認為李即使回港會入獄，出獄後仍有大好前程，揚言願意勸李回港。

林榮基於訪問中表示，心痛李倩怡在台灣不能做任何事情，亦不能工作，認為李在台灣過的生活難以過一輩子。他更明言，願勸李回港，認為對方仍然年輕，將來出獄後仍有大好前程。

李倩怡棄保潛逃逾半年，她的案件原定於年初進行提訊，但因缺席聆訊而遭法庭發出通緝令。而她匿藏於台灣多時，日前網上突然流傳一段李倩怡的聲明及錄音，承認怯懦「逃避香港司法嘅審判」，又稱不再相信香港有法治。現年18歲的李倩怡涉參與去年的旺角暴亂而被控暴動罪，但獲台獨派協助而匿藏台灣。前銅鑼灣書店店長林榮基接受台灣媒體訪問時表示，李倩怡仍然年輕，與在台灣躲藏相比，認為李即使回港會入獄，出獄後仍有大好前程，揚言願意勸李回港。

林榮基於訪問中表示，心痛李倩怡在台灣不能做任何事情，亦不能工作，認為李在台灣過的生活難以過一輩子。他更明言，願勸李回港，認為對方仍然年輕，將來出獄後仍有大好前程。

李倩怡棄保潛逃逾半年，她的案件原定於年初進行提訊，但因缺席聆訊而遭法庭發出通緝令。而她匿藏於台灣多時，日前網上突然流傳一段李倩怡的聲明及錄音，承認怯懦「逃避香港司法嘅審判」，又稱不再相信香港有法治。

http://202.125.90.234/hk/bkn/cnt/news/20170830/bkn-20170830130707986-0830_00822_001.html?eventsection=hk_news&eventid=402882b1528631480152c2a404444e2a

不了

Too long don’t read lol

唔知如果佢真係開書店, 係會想賣啲咩書.